# Космические вычислительные системы

## Участники

- Жданова Кристина Александровна
- Жумаев Зайнулла Серикович
- Иванова Марина Александровна
- Каменев Никита Дмитриевич
- Щеглов Георгий Александрович

## Документация

Документация по проекту представлена в папке [docs](docs)

## Предлагаемые направления прикладного использования

Программный продукт может быть применен в:

- научно-инженерных организациях, ведущих разработки в области создания сверхмалых
  космических аппаратов, наноспутников и аппаратов класса CubeSat;
- в организациях, разрабатывающих полезную нагрузку наноспутников для проведения
  экспериментальных работ в области космических технологий;
- в организациях, ведущих научно-образовательную деятельность по направлениям
  подготовки, связанным с космической отраслью и ракетно-космической техникой.

## Рекомендации по внесению изменений

Инструкции по настройке среды разработки и о том, как внести свой вклад в проект, см. в
[руководстве по внесению изменений](contributing.md).

## Команды

<!-- docker-compose build --no-cache -->
./rebuild.sh - пересобрать контейнеры

./compose_run.sh - запустить контейнеры в docker-compose

Запуск скриптов проверен в следующих условиях:

1. Ubuntu
   - Процессор Intel(R) Core(TM) i7-8750H (архитектура x86-64),
   - Ubuntu 22.04.3 LTS,
   - 16 ГБ ОЗУ,
   - Docker 25.0.3,
   - пользователь, от имени которого запускались скрипты, добавлен в группу Docker.
1. Windows
   - Процессор AMD Ryzen 5 3500U with Radeon Vega Mobile Gfx 2.10GHz,
   - Windows 10 x64,
   - 8 ГБ ОЗУ,
   - Docker 24.0.7.
1. MacOS
   - 2,3 GHz 4‑ядерный процессор Intel Core i5,
   - MacBook Pro (13-inch, 2018, Four Thunderbolt 3 Ports),
   - 8 ГБ 2133 MHz LPDDR3,
   - macOS Monterey, версия 12.6.5,
   - Docker 24.0.7.

## Структура проекта

```text
├── .gitlab/           <- Настройки и шаблоны Gitlab
│
├── .vscode/           <- Настройки IDE VSCode
│
├── base_worker/       <- Базовый контейнер работающий с шиной CAN
│
├── can_bridge/        <- Мост между шинами CAN
│
├── canms/             <- каталог для работы тестового контейнера SC_HPC для
│                         осуществления параллельных вычислений
│
├── cant/              <- каталог для объектов транспортного уровня cant и cans на С++
│
├── capy/              <- каталог для объектов транспортного уровня cant и cans на
|                         Python
│
├── clnt/              <- каталог с микросервисом-клиентом clt для передачи данных по
|                         шине CAN
│
├── config/            <- Конфигурация, например, параметры моделирования
│
├── csrv/              <- каталог с микросервисом-клиентом tt для передачи данных между
|                         шиной CAN и TCP/IP
│
├── db_logger/         <- Логирование посылок CAN-шины в базу данных
│
├── dockerCAN/         <- каталог для хранения docker файлов образов контейнеров
│
├── docker_CAN_tunnel/ <- каталог библиотеки командных файлов (bash-скриптов) для
|                         организации транспортного уровня приложений
│
├── docs/              <- Документация по проекту
│
├── GUI_rules_CAN/     <- Графический интерфейс управления CAN-шиной
│
├── hpctst/            <- Демонстрационная программа для расчета вихревых структур в
│                         несжимаемой среде
│
├── libs/              <- Библиотеки, например, для численного моделирования
│   │
│   └── test/          <- Юнит-тесты
│
├── neural_service/    <- Сервис с нейросетью распознавания изображений
│
├── log_visualizer/    <- Папка с настройками визуализатора логов
│
├── obc/               <- БЭВМ (бортовая электронная вычислительная машина)
│
├── onboard_camera/    <- CAN-клиент для работы с камерой Raspberry-Pi
│
├── plots/             <- Папка для графиков численного моделирования, создаётся
│                         автоматически, не версионируется
│
├── pult/              <- каталог с приложением интерфейса PULT
│
├── results/           <- Папка с результатами численного моделирования, создаётся
│                         автоматически, не версионируется
│
├── satellite_model/   <- Сервис численного моделирования КА
│   │
│   ├── src/           <- Исходный код сервиса
│   │  
│   ├── test/          <- Юнит-тесты
│   │
│   └── start_vcan0.sh <- Скрипт запуска виртуальной CAN-шины
│
├── sbus/              <- каталог с микросервисом-мостом между двумя устройствами CAN
│
├── sqlite_data/       <- Создаётся автоматически для данных БД sqlite, не
│                         версионируется
│
├── .env               <- Файл с переменными окружения
│
├── .gitignore         <- Файл с исключениями для системы контроля версий Git
│
├── .gitlab-ci.yml     <- Файл с переменными окружения
│
├── clear_python_cache_dirs.sh
│                      <- Скрипт очистки кэш-папок инструментов Python
│
├── compose_run.sh     <- Скрипт запуска Docker compose с численным моделированием
│
├── compose.obc.yaml   <- Скрипт запуска Docker compose с одним контейнером БЭВМ
│                         (для запуска на Raspberry Pi)
│
├── compose.yaml       <- Файл конфигурации Docker Compose
│
├── contributing.md    <- Рекомендации по внесению изменений в проект
│
├── license.txt        <- Файл лицензии
│
├── PULT.sh            <- командный файл для запуска приложения pult
│
├── pyproject.toml     <- Файл конфигурации проекта Python
│
├── README.md          <- Данный файл, содержит краткую основную информацию о проекте.
│
├── rebuild.sh         <- Скрипт повторной сборки контейнеров микросервисов
│
└── visualization.py   <- Скрипт для визуализации результатов моделирования
```

## Минимальные и рекомендуемые технические требования

### АРМ для запуска численной модели с виртуальной БЭВМ (в виде Docker контейнера)

Рекомендуемые (минимальные):

- CPU x64 8(4) ядер
- RAM 16GB (8GB)
- SSD со свободным пространством 32(16) GB
- Видеокарта не требуется

### Для запуска численной модели с БЭВМ на Raspberry Pi и виртуальной шиной CAN

- Требования к АРМ из предыдущего пункта
- Raspberry Pi 3 / Raspberry Pi 4 - 1 шт.
- WiFi роутер с возможностью определить (назначить) IP адреса устройств

### Для запуска численной модели с БЭВМ на Raspberry Pi и физической шиной CAN

- Требования к АРМ из первого пункта
- Raspberry Pi 3 / Raspberry Pi 4 - 2 шт. (рекомендуется использовать две одинаковые
  платы)
- WiFi роутер с возможностью определить (назначить) IP адреса устройств
- 2 модуля [CAN Bus MCP2515](docs/raspberry/physical_can.md) для подключения к CAN

### Для запуска нейросети распознавания изображения

- Raspberry Pi 3 / Raspberry Pi 4 - 1 шт

### Для создания по команде с шины CAN снимка с камеры

- Требования к АРМ из первого пункта
- Raspberry Pi 3 / Raspberry Pi 4 - 1 шт
- Камера [Waveshare RPi FPC Camera (SKU 14038)](onboard_camera/readme.md)
- USB-CAN адаптер поддерживающий стандарт CAN2.0A
